# ESG update

> 本页面旨在更新ESG在港交所和中国证监会、深交所与上交所的ESG动态。

根据[联合国责任投资原则组织（PRI）统计](https://www.unpri.org/policy/regulation-database )，全球ESG相关法规数量增长明显，2020年已经达到500余条，其中2019年增加或修订了80余条政策。

## 关于港交所ESG

### 2019新版ESG指引

- 发布时间：主板发行人须在年结日后四个月刊发ESG报告，创业板发行人须在年结日后三个月内刊发ESG报告。
  - 2015规定：若ESG报告非载于发行人的年报中，发行人应尽可能接近其刊发年报的时间，而不迟于刊发年报后的三个月内发布。
- 指标数量：12个层面，48个指标 
  - 2015：11个层面，43个指标 
- 董事会参与：发行人须在ESG报告中披露一份董事会声明，阐述董事会对于ESG事务的管理状况。
- 报告遵守的原则    
  - 2015：无强制性披露要求
  - 2019：新增强制披露事项：编制ESG报告时遵循哪些原则及如何遵循。 
- 报告边界的选定  
  - 2015：无强制性披露要求  
  - 2019新增强制披露事项：描述哪些实体或业务纳入ESG报告范围。
- 环境范畴指标 
  - 新增气候变化层面，新增一个关键绩效指标，强制要求披露：描述已经及可能会对发行人产生影响的重大气候相关事宜，及其应对的行动。
  - 新增部分指标的目标设定要求，强制要求披露：排放量目标、减废目标、能源使用效益目标、用水效益目标，以及目标达成情况。
- 社会范畴指标  
  - 2015：关键绩效指标为“建议披露”
  - 2019：关键绩效指标为“不遵守则解释”的强制披露。 
  - 供应链管理层面新增2个关键绩效指标，强制要求披露：识别供应链每个环节的环境及社会风险的惯例；在拣选供货商时促使多用环保产品及服务的惯例。
  - 反贪污层面增加1个关键绩效指标，强制要求披露：描述向董事及员工提供的反贪污培训。

## 关于中国证监会的ESG

### 时间线

- 2003年《关于企业环境信息公开的公告》
- 2006和2008年交易所指引
- 2015年《环境保护法》
- 2016年《关于构建绿色金融体系的指导意见》
- 2017年证监会修订定期报告披露要求
- 2018年证监会修订《上市公司治理准则》

### 政策演变

- 2002.01   证监会   《上市公司治理准则》   对上市公司治理信息的披露范围做出了明确规定  
- 2007.04   国家环境保护总局   《环境信息公开办法（试行）》 鼓励企业自愿通过媒体、互联网或者企业年度环境报告的方式公开相关环境信息
- 2007.12   国资委   《关于中央企业履行社会责任的指导意见》 将建立社会责任报告制度纳入中央企业履行社会责任的主要内容
- 2008.02   国家环境保护总局  《关于加强上市公司环境保护监督管理工作的指导意见》 环保总局与中国证监会建立和完善上市公司环境监管的协调与信息通报机制，促进上市公司特别是重污染行业的上市公司真实、准确、完整、及时地披露相关环境信息
- 2010.09   环境保护部   《上市公司环境信息披露指南（征求意见稿）》 规范了上市公司披露年度环境报告以及临时环境报告信息披露的时间与范围
- 2017.12   证监会   《第17 号公告》和《第18号公告》鼓励公司结合行业特点，主动披露积极履行社会责任的工作情况；属于环境保护部门公布的重点排污单位的公司或其重要子公司，应当根据法律、法规及部门规章的规定披露主要环境信息
- 2018.09   证监会   《上市公司治理准则》修订   增加了利益相关者、环境保护与社会责任章节，规定了上市公司应当依照法律法规和有关部门要求披露环境信息（E）、履行扶贫等社会责任（S）以及公司治理相关信息（G）
- 2019年7月推出的科创板在制度设计中将“以信息披露为核心”作为重要理念。上交所在科创板《上市规则》中对ESG相关信息做出强制披露要求，文件明确要求科创板上市公司积极承担社会责任，维护社会公共利益。

## 证券交易所

### 深交所

- 2020年9月4日，深交所新修订《[上市公司信息披露工作考核办法](http://docs.static.szse.cn/www/disclosure/notice/general/W020200904601522381848.pdf)》（[本站备份](SZSE-listed-company-reporting-regulation-2020-09-04.pdf)），纳入ESG报告加分项；（[新闻链接](http://www.szse.cn/disclosure/notice/general/t20200904_581281.html)：关于发布《深圳证券交易所上市公司信息披露工作考核办法（2020年修订）》的通知）

### 上交所

- 2020年9月25日，上交所发布《上海证券交易所科创板上市公司自律监管规则适用指引第2号——自愿信息披露》，纳入ESG信披内容（“[关于发布《上海证券交易所科创板上市公司自律监管规则适用指引第2号——自愿信息披露》的通知](http://www.sse.com.cn/lawandrules/sserules/tib/listing/c/5225391.shtml)”）。[官方附件](http://www.sse.com.cn/lawandrules/sserules/tib/listing/a/20200925/8825e4aabe30f273356c2135213e2d20.doc)（本站[附件](上海证券交易所科创板上市公司自律监管规则适用指引第2号——自愿信息披露.doc)）